문제번호: 35 
정답: 2
해설: 강연 1문단의 ‘(사진을 보여 주며) 기억나시지요?’와 2문단의 ‘그해 여름이  얼마나 더웠는지 기억나시지요?’에서 강연자가 강연 내용과 관련한 청중의 경험을 환 기하고 있음을 알 수 있다.

문제번호: 36 
정답: 1
해설: 전자 우편의 ‘여름 방학 봉사 활동을 위해’를 통해 청중이 여름 방학 봉사  활동에 참여할 예정임을 알 수 있다. 그러나 여름철 가로수 지킴이 활동을 위한 준비  사항에 대한 내용은 강연에 제시되지 않았으므로, 이를 안내한다는 계획은 강연에 반 영되지 않았다.

문제번호: 37 
정답: 5
해설: ⓔ는 강연에서 설명한 폭염 외에 대기 오염도 가로수의 고사 원인에 해당 하지 않는지  강연 내용  이외의 궁금증을  떠올리며 들었음을 보여  주는 메모이다. 그 뿐만 아니라 강연 내용의 논리적 모순을 확인하는 내용도 메모에 제시되지 않았다.

문제번호: 38 
정답: 5
해설: ⑤ ㉤에서 학생 2는 자신의 의견과 상대방의 의견을 절충한 방안을 제시 하고 있지 않다.

문제번호: 39 
정답: 4
해설: [A]에서 학생 1은 ‘찾은 자료 나한테 전자 우편으로 보내 줘.’라며 상대에 게 원하는 바를 일방적으로 요구하고 있다. 이에 대해 학생 2가 ‘네가 당연하다는 듯 이 말해서 좀 당황스러워.’라며 부정적 반응을 드러내고 있다. 그러자 학생 1은 ‘나도  자료 준비되면 줄 테니까 공유 좀 부탁해도 될까?’라며 질문의 방식으로 상대의 동의 를 구하고 있다.

문제번호: 40 
정답: 4
해설: (가)에서 학생 1은 여덟 번째 발화에서 시청의 영향력에 대해 언급하고 있 다.  그러나  (나)의 2문단에는 의류  수거함  문제의  실태가 제시되어  있으므로,  시청의  영향력에 대해 언급한 내용이 건의 수용의 기대 효과로 제시되었다는 진술은 적절하 지 않다.

문제번호: 41 
정답: 3
해설: (가)에  나타난  학생  2의  마지막  발화  ‘나는  우리  학교  학생을  대상으로’,  (다)  3문단의  ‘학생인  우리가  할  수  있는  일은  무엇일까?’,  4문단의  ‘의류  수거함을  올바르게 이용하는 일이 어른들만의 일은 아니다.’에서 확인할 수 있듯이 (다)의 예상  독자는 지역 공동체의 모든 구성원이 아니라 필자가 속해 있는 학교의 학생이다.

문제번호: 42 
정답: 3
해설: ⓑ의 앞 문장은 ‘수거함에 넣을 수 있는 물건과 그렇지 않은 물건을 구분 해서  넣어야  한다.’이므로  넣을  수  있는  물건과  그렇지  않은  물건의  구체적인  예에  해당하는 내용이 여기에 이어지는 것이 자연스럽다. 따라서 ㉮를 기준으로 볼 때, 앞 뒤  문장  간의  관계가  긴밀하도록  ⓑ의  내용을  ‘의류와  가방,  담요  등은  가능하지만  솜이불과 베개, 신발 등은 넣어서는 안 된다.’로 수정하는 것은 적절하다.

문제번호: 43 
정답: 1
해설: 초고의  도입  부분에서는  컴퓨터  자판을  이용한  쓰기가  일상화된  배경과  많은 학생들이 컴퓨터 자판을 이용한 쓰기를 선호하는 이유를 제시하고 있다. 그러나  손 글씨 쓰기의 개념을 정의하는 내용은 제시하고 있지 않다.

문제번호: 44 
정답: 5
해설: ‘뇌의 다양한 영역 활성화, 이해도 향상, 정서적 효과’처럼 글에 제시된 손  글씨 쓰기의 주요 효과를 모두 언급하였고, ‘세 가지 빛깔의 진주’처럼 비유적 표현을  활용해서 마무리하고 있다.

문제번호: 45 
정답: 2
해설: 3문단은 손 글씨 쓰기가 특정 상황에 효과적이라는 내용이 아니라 손 글 씨 쓰기로 인해 사고할 수 있는 시간이 확보되고 고등 사고 과정이 이루어져 해당 내 용에 대한 이해도가 높아진다는 내용의 문단이다. 또한 ㄴ의 과제 1은 컴퓨터 자판을  이용한 쓰기 집단과 손 글씨 쓰기 집단이 기억 여부의 성취도 면에서 차이가 없었다 는 결과를 보여 주므로 과제 1의 결과를 활용하여 3문단의 내용을 보강하는 것은 적 절하지 않다.

