문제번호: 35 
정답: 4
해설: 발표자는 발표 도입부에서 ‘개똥쑥에서 말라리아 치료 성분을 발견했다는  지난주 특강 내용 기억나시나요?’라고 하면서 청중과 공유하고 있는 경험을 언급하여  청중의 주의를 환기하고 있다.

문제번호: 36 
정답: 4
해설: 발표자는 ‘(㉢화면을 보여 주며) 화면 속 건물 아래쪽에 보이는 공간이 저 장고가 있는 지하의 모습인데, 외부 영향을 최소화하기 위해 지하에 종자를 보관하고  있습니다.’라고  설명하고  있다.  또한  [화면3]은  <우리나라  종자  보관  시설>로  지하에  종자가  보관되어  있음을  보여  주고  있다.  따라서  [화면3]은  외부  영향을  최소화하기  위해 종자를 지하에 보관하고 있음을 보여 주는 자료로 ㉢에 제시하였음을 알 수 있 다.

문제번호: 37 
정답: 3
해설: 청자와 발표자가 나눈 질의응답의 내용을 보면, 발표자가 ‘그 내용은 발표 에  없었네요.  추가로  그  내용에  대해  알려  드릴게요.’라고  말하고  있으므로  [A]에는  발표자가 발표  중에 언급하지  않은 내용에  대한 청자의 질문이  제시되어야 한다. 발 표자는 종자 금고에 ‘우리나라뿐만 아니라 외국의 종자도 기탁받아 4천 종 넘게 보관 하고 있는데,’라고 하였으므로 종자 금고에는 우리나라 종자만이 아니라 외국의 종자 도 기탁받아 보관 중임을 알 수 있다. 따라서 ‘현재 보관 중인 종자 규모를 말씀하셨 는데, 종자 금고에는 우리나라 종자만 보관하나요?’라는 질문은 적절하지 않다.

문제번호: 38 
정답: 1
해설: (가)의  2문단～5문단을 보면, ‘하지만’,  ‘다음으로’,  ‘마지막으로’, ‘따라서’ 와 같은 담화 표지로 문단 간의 연결 관계를 드러내고 있다.

문제번호: 39 
정답: 2
해설: (가)의 2문단을 보면, 설문 조사 자료를 근거로 들어 청소년이 충동적으로  팬 상품을  소비하는 비율이  높음을 제시하고  있다. 따라서  글쓴이 자신의  경험을 근 거로  들어  충동적인  팬  상품  소비  태도가  청소년에  미치는  부정적  영향을  제시하고  있다는 내용은 적절하지 않다.

문제번호: 40 
정답: 2
해설: [B]에서 ‘괜찮아. 이제 막 시작했어.’라는 ‘학생 1’의 발화는 문제의 원인을  자신의 탓으로  돌리는 것은  아니므로 ㉯가  아니다. 이는  상대방의 부담을  덜어 주는  발화이므로 ㉮에 해당한다.

문제번호: 41 
정답: 5
해설: (나)의 대화 상황을 살펴보면, 설문 조사 자료를 인용할 때 빠트린 부분이  있을 경우 설문 조사 자료의 내용을 믿기 어려움을 알 수 있다. ㉠에는 설문 조사를  한 주체와 응답 대상이 밝혀져 있지 않아 설문 조사 자료의 내용을 믿기 어려움을 확 26 인할 수 있다.

문제번호: 42 
정답: 2
해설: (가)의 1문단 마지막  문장 ‘국내 팬  상품 시장의 ~ 확대되었다.’와  (나)의  ‘학생  1’   열  번째 발화  ‘팬  상품  시장의 규모가  확대되었음을  강조하려면 ~ 시장의  규모를 밝혀야 할 것 같아.’를 통해 (가)의 처음에 2014년도 국내 팬 상품 시장 규모 에 관한 정보를 추가해야 함을 알 수 있다.

문제번호: 43 
정답: 1
해설: (나)의 1문단을 보면, 체육 대회라는 이름에 대한 학생들의 부정적 반응은  나타나 있지  않으며,  공모전을 하는 이유는  올해부터 바뀌는  체육 대회의  특징이 잘  드러나는 이름이 필요하기 때문임을 알 수 있다.

문제번호: 44 
정답: 5
해설: ‘이름 짓기를 학생들도 충분히 할 수 있다.’와 같이 이름 짓기가 학생들에 게 어려운 일이 아님을 밝히고 있다. 그리고 ‘새로운 체육 대회는 ~ 공모전에 도전해  보는 것은 어떨까?’와 같이 대상에 대한 긍정적인 이미지를 갖게 할 수 있다는 2문단 의 이름 짓기 효과와 관련하여 공모전 참여를 권유하면서 마무리하고 있다.

문제번호: 45 
정답: 2
해설: [자료 1]을 보면, ‘보조개 사과’와 ‘등급 외 사과’의 영양소 항목에서 점수  차이는 0.8로 다른 항목에 비해 가장 작게 나타났음을 알 수 있다. 하지만 이러한 결 과만으로 이름 짓기가 대상에 대한 긍정적 이미지를 갖게 할 수 있다는 근거가 될 수 는 없다.

