문제번호: 35 
정답: 5
해설: 발표자는 발표 도입부에서 ‘잠시 집중해 주세요.’라며 ㉠을 제시하고 있는 데,  효과음을  통해  발표  주제에  관한  청중의  궁금증을  유발하고  있다.  또한  발표의  마무리 부분에서 ㉡을 제시하면서 청중에게 안전벨트 착용의 중요성에 대해 당부하고  있다. 발표자는 발표의 도입부에 제시한 ㉠과 마무리 부분에 제시한 ㉡을 연결함으로 써 안전벨트 착용이라는 실천의 중요성을 강조하고 있다.

문제번호: 36 
정답: 2
해설: [자료1]은  띠를  잠그는  장치를  화살표로  표시해서  보여  주는  자료이고,  [자료2]는  띠를  당기거나  풀어  주는  장치를  화살표로  표시해서  보여  주는  자료이며,  [자료3]은 어깨 고정 점에 동그라미를 표시해서 고정 점이 세 개 있는 3점식 안전벨 트를 보여  주는 자료이다. 차량이 충돌할  때 톱니를  회전시키는 장치에  해당하는 것 은 ⓑ에 제시된 [자료 2]이다.

문제번호: 37 
정답: 1
해설: ‘학생1’은 첫 번째 발화에서 ‘안전벨트가 중요하단 생각이 확고해졌어.’라 고  밝히고  있다.  이를  통해  ‘학생1’이  기존에도  안전벨트의  중요성에  대해  인식하고  있었음이 드러나므로 ‘학생1’이 발표 내용을 통해 기존의 인식을 전환하고 있다고 보 는 것은 적절하지 않다.

문제번호: 38 
정답: 5
해설: ㉤에서 ‘학생 2’는 ‘사람들한테 크기가 다른 별 스티커를 직접 붙’이게 하 자는 ‘학생 3’의 제안에 대해 ‘별들의 밝기 차이를 나타낼 수 있’을 것이라며 제시된  방안의 효과를 덧붙이고 있지만, 직전 발화를 재진술하고 있지는 않다.

문제번호: 39 
정답: 2
해설: ‘학생  1’은  네  번째  발화인  ‘조선  시대  별자리  해설  준비는  어떻게  되고  있어?  준비하는  데  시간이  많이  걸릴까?’라는  질문을  통해  해설을  준비하는  시간에  대해 점검하고 있다. 하지만 해설하는 시간이 얼마나 걸릴지에 대해서는 점검하고 있 지 않다.

문제번호: 40 
정답: 5
해설: ‘학생  3’의  네  번째  발화에서  우리  옛  별자리와  서양  별자리의  차이점을  설명할  것이라며  별자리  설명  방식에  대해  언급하고  있으며,  ⓑ에서는  이러한  설명  방식 덕분에 이해가 잘 되었다는 반응을 드러내고 있다. 이를 통해 (나)의 3문단에서 는  ‘서양  별자리와  대조해  설명하니~함께  이야기하길  잘했다고  생각했다.’라고 하며  설명 방식 선택에 대한 글쓴이의 긍정적 인식을 드러내고 있다.

문제번호: 41 
정답: 4
해설: 축제에서  동아리가  진행한  활동은  전시  활동과  체험  활동인데,  3문단의  ‘이후 이어진 체험 활동으로’라는 표현을 통해 동아리가 진행한 활동들을 시간의 흐름 에 따라 서술하고 있음을 확인할 수 있다.

문제번호: 42 
정답: 3
해설: 인상  깊었던  경험을  구체화했으면  좋겠다는  ‘학생  3’의  의견을  반영해,  ‘관측에서  별똥별도  볼  수  있었다.’라는  초고의  진술을  [A]에서는  ‘관측에서  까만  밤 하늘을 가로지르는 별똥별의 반짝이는 모습도 볼 수 있었다.’라는 진술로 구체화하고  있다.

문제번호: 43 
정답: 2
해설: 3문단에서는  ‘체육관  내부  농구대  뒤편의  넓은  여유  공간’,  4문단에서는  ‘비품실’,  5문단에서는  ‘체육관  2층  창고’로  구분하여  공간별로  체육  공간  조성  방안 에 대해 제안하고 있다.

문제번호: 44 
정답: 4
해설: 다양한 체육 활동 환경이 마련되면 많은 학생들이 건강하고 활력 있는 학 교생활을 할 수 있을 것이라는 내용은, 학교 내 체육 공간 조성에 대해 건의하는 글 의 흐름에도 부합하며 건의가 받아들여졌을 때 다수의 학생에게 도움이 될 수 있다는  것을 제시하여 설득력을 높이고 있다는 점에서 [A]에 작성할 내용으로 적절하다.

문제번호: 45 
정답: 4
해설: ㄱ-1을  통해  학생들이  선호하는  체육  활동이  다양하다는  정보를  확인할  수 있고, ㄴ을 통해 학생들의 희망을 반영한 체육 공간 재구성, 특히 춤을 출 수 있 27 는 공간의 조성이 가져온 효과를 확인할 수 있다. 하지만 이를 활용하여 학생들의 희 망을 반영해 체육 공간을 조성하면 학생들이 선호하는 체육 활동이 더 다양해진다는  내용을 마련할 수는 없다. 따라서 이를 2문단에 추가해 특색 있는 체육 공간 조성의  필요성을 뒷받침하는 것은 적절하지 않다.

