문제번호: 35 
정답: 4
해설: 발표 내용 중에 발표자가 청중에게 질문을 하는 내용은 있지만 청중의 질 문을  듣고  그에  답하는  내용은  찾아볼  수  없다.  또한,  5문단의  ‘이러한  관심이  특정  동물을  키우고~책임감으로  이어지기  바랍니다.’는  청중의  행동  변화를  촉구하는  내 용이지만, 이 내용이 청중의 질문에 답하는 방식으로 제시된 것은 아니다.

문제번호: 36 
정답: 4
해설: 발표 내용을 고려할 때, ㉢에 제시한 자료는 ‘사이테스 부속서 1, 2, 3에  등재되어  있는  종의  수와  각각이  사이테스  종에서  차지하는  비율’을  확인하기  위해  활용되었음을 알 수 있다. 그리고 3문단의 첫 문장에서 ‘생물종을 멸종 위기 위험 정 21 도에 따라 부속서 1, 2, 3에 구분하여 등재’하였다고 하였다. 따라서 [자료 3]은 멸종  위기 위험도에 따라 구분한 사이테스 종의 수를 보여 주는 자료로 ㉢에 제시하였다는  설명은 적절하다.

문제번호: 37 
정답: 1
해설: ‘학생 1’은 발표에서 언급된 사이테스와 관련하여 사이테스 종에 해당하는  식물도  있다는  것을  알게  되었다고  하면서  자기  집에  있는  선인장도  사이테스  종에  해당하는지  찾아보겠다는  반응을  보였다.  이는  발표  내용에서  다룬  내용과  관련하여  추가적인 정보를 탐색하는 것으로 볼 수 있으므로 적절하다.

문제번호: 38 
정답: 1
해설: (가)는  일관되게  인증  숏  현상의  긍정적인  측면에  주목하여  서술하고  있 다.  3문단에서  ‘운동  인증  숏’  사례,  ‘독서  인증  숏’  사례와  같은  구체적인  사례들은  모두 인증 숏 현상에 대한 긍정적인 관점을 보여 주는 것이다.

문제번호: 39 
정답: 3
해설: (가)는 비평 동아리에 지원하기 위해 학생이 작성한 비평문이다. (가)의 4 문단에서  의미를  부각하기  위해  비평문을  읽을  것으로  예상되는  독자를  명시하지는  않았다.

문제번호: 40 
정답: 3
해설: (가)의 ㉢과 관련하여 메모 2에서 ‘한쪽의 관점만 살핀 것은 아닌지?’라고  메모한  내용은  학생  2의  두  번째  발화에서  ‘혹시  비평문을  쓰기  전에  ~  검토하셨나 요?’라는  질문으로  구현되었지만,  이는  쓰기  과정에서  검토한  관점들을  글에서  밝혔 는지 여부를 묻고 있는 것은 아니다.

문제번호: 41 
정답: 2
해설: ‘학생 2’는 지원자가 동아리에 들어올 경우를 가정하여 어떤 활동을 하고  싶은지 질문하고 있으나 ‘학생 1’은 예상되는 상황을 가정하여 질문하고 있지 않다.

문제번호: 42 
정답: 1
해설: 자신의 성실함을 밝히기 위해 선생님들의 평가를 인용하고 있으며, 다양한  기사를 읽고 꾸준히 비평문을 작성해 온 실제 경험을 언급하며 그동안의 노력을 제시 하고 있다.

문제번호: 43 
정답: 5
해설: 4문단에서 미식 관광객을 유치함으로써 얻게 되는 지역 경제 활성화 효과 에 대해 언급하고 있지만, 미식 관광 정책의 시행 전과 후를 비교하고 있지는 않다.

문제번호: 44 
정답: 4
해설: 3, 4문단에 제시된 미식 관광의 각 효과를 포괄하는 단어로 ‘식문화’, ‘경 제’를 찾아 활용하고 있으며, ‘지역의 식문화와 경제에 기여’한다는 표현을 통해 미식  관광에 대한 긍정적 관점을 드러내고 있다.

문제번호: 45 
정답: 2
해설: ㄷ은 지역 대표 미식 식당이 관광객들의 여행 지역 결정에 미치는 영향을  제시하고 있지만, 여행 기간 결정에 미치는 영향력은 제시되어 있지 않다. 따라서 이 를 활용하여 지역 식문화를 대표하는 미식 식당이 갖춰야 할 요건으로 3문단에 추가 하는 것은 적절하지 않다.

