문제번호: 35 
정답: 1
해설: ‘안전  설계’가  발표에서  다룰  화제임은  제시되어  있으나,  용어의  개념을  정의하여 발표에서 다룰 화제의 범위를 한정하고 있지는 않다.

문제번호: 36 
정답: 5
해설: [자료  3]은  <낮의  터널  내부>에  대한  자료로서,  조명등이  설치된  간격이  달라서 낮에 터널 입구 쪽과 출구 쪽이 중간 구간보다 밝다는 것을 보여 주는 자료임 을 알 수 있다. 따라서 [자료 3]은 달라지는 밝기에 눈이 서서히 적응하도록 조명등의  설치 간격을 달리한다는 내용을 설명하기 위해 ㉢에서 활용하였음을 알 수 있다.

문제번호: 37 
정답: 3
해설: 학생  1은  ‘도서관에서  그  원리를  알아봐야겠어.’라고  반응하였으며,  학생  2는  ‘이런  도로가  실제로  어디에  있는지  조사해  봐야겠어.’라고  반응하였다.  따라서  학생 1과 학생 2는 모두 발표에서 언급된 내용과 관련하여 추가적인 정보를 탐색하려  하고 있다고 볼 수 있다.

문제번호: 38 
정답: 4
해설: 3문단을 보면 ‘다 함께 식물 지도 만들기’를 위해 식물을 조사하는 과정에 서 몇몇 친구들은 힘들다고 포기했지만, 자신은 ‘누군가는 이 지도를 보며 마을의 식 물에 관심’을 가질  수 있을 것이라고  생각하며 끝까지  포기하지 않았다는  점을 언급 하고 있다. 따라서 식물 조사에 임하는 자신의 참여 자세를 친구들의 참여 자세와 대 조하는 방식으로 서술하였다고 볼 수 있다.

문제번호: 39 
정답: 4
해설: (가)의 마지막 문단에는 교실 밖 관찰 활동을 위해 책을 활용한 학습을 선 행해야 한다는  내용은 언급되지  않았다. 오히려  교실 밖  관찰 활동을  하니 책으로만  접했을 때보다 식물에 대한 관심이 더 커지는 것 같다고 하였다.

문제번호: 40 
정답: 3
해설: [B]에서  ‘학생  1’은  ‘약효가  있는  식물은  그  정보도  제시하자는  거지?’,  ‘식물이  사람의  정서에  어떤  영향을  미칠  수  있는지에  대한  내용을  싣자는  말이었 어?’와 같이  질문을  주고받는 과정에서  자신이  상대의 발화  내용을  잘못 이해했음을  깨닫고 있다. 그러나 ‘학생 3’은 ‘학생 1’의 발화 내용을 잘못 이해하고 있지 않다.

문제번호: 41 
정답: 2
해설: (나)에서 ‘학생 2’는 다섯 번째 발화에서 ‘국가 보호종을 비롯해 주목할 만 한  몇몇  식물만  표시해야  할  듯해.’라고  말하고  있다.  그리고  (가)의  2문단에서  ○○ 고등학교 학생들은 ‘최대한 여러 종류의 식물 사진을 찍은’ 후에 ‘학급마다 특색 있게  그린  지도  위에  조사한  모든  식물의  이름을  표시’했음을  알  수  있다.  따라서  (나)의  학생들이 ‘(○○고등학교처럼) 우리도 몇몇 주목할 식물만 지도에 표시한다.’를 수용할  점으로 논의했다는 내용은 적절하지 않다.

문제번호: 42 
정답: 4
해설: ‘학생  2’의  일곱  번째  발화에서  ‘장소마다  대표  식물을  하나씩  선정해서  그  식물  이름  밑에  식물의  사진도  함께  제시하는  건  어때?’라고  제안하였다.  그러나  ㉣에는 식물의  이름만 제시되어  있고 식물의  사진은 제시되어 있지  않다.  각 장소마 다 하나씩 대표 식물의 사진을 제시하기로 했으므로 ㉣의 사진을 추가해야겠다는 반 28 응은 적절하다.

문제번호: 43 
정답: 5
해설: 학생의 초고는 커피로 인한 사회적 문제를 논할 때 상대적으로 관심을 받 지 못하는 커피박 문제에 대한 관심을 촉구하고 있는 글이기는 하지만 사회적 문제가  해마다 증가하고 있는 실태를 제시하고 있지는 않다.

문제번호: 44 
정답: 2
해설: 조언에 따라 [A]에는 먼저 초고 2~4문단에서 문단별로 문제 삼고 있는 점 을 해결할 방안(2문단은 커피박의 올바른 처리 방법, 3문단은 재활용 분야 홍보, 4문 단은 커피박 수거 시설 확충)을, 다음으로 커피에 대한 사랑과 관련지으며 우리 사회 가 지녀야 할 태도를 제시하며 글을 마무리하는 내용이 들어가야 한다. ②는 첫 문장 에서 초고 2~4문단에서 언급한 문제 상황에 대한 각각의 해결 방안을, 두 번째 문장 에서 커피에 대한 사랑과 관련지으며 우리 사회가 지녀야 할 태도를 제시하고 있으므 로 가장 적절하다.  29

문제번호: 45 
정답: 1
해설: (가)에는  커피박이 소각될  때 발생하는  탄소 배출량이  제시되어 있다.  이 는  커피박이  분리  배출되지  않고  소각용  쓰레기와  함께  잘못  배출되었을  때  대기에  악영향을 줄 수 있다는 내용을 뒷받침하는 근거로 쓰일 수 있다. 그러나 (가)를 커피 박이 우리 사회에서 관심을 받지 못하고 있는 배경을 보여주는 자료라고 볼 수 없으 므로 적절하지 않다.

