문제번호: 35 
정답: 1
해설: 강연자는  주시경 선생이 한글을  가르칠 수  있다면 어디든  마다하지 않고  책 보따리를 들고 다녔기에 ‘주 보따리’로 불렸다고 이야기하고 있다. 이는 한글을 가 르치는 일에 열정이 있었던 주시경 선생의 특성을 보여 주는 일화를 제시한 것이라고  할 수 있다. 또한 최현배 선생이 옥고를 치르는 중에도 검열을 피해 솜옷 속에 쪽지 를  숨겨  놓으며  한글을  연구했다는  이야기도  한글  연구에  대해  굳은  의지가  있었던  최현배 선생의 특성을 보여 주는 일화라고 할 수 있다.

문제번호: 36 
정답: 5
해설: 강연자는 한 손을 올렸다 내리는 비언어적 표현과 함께 주시경 선생이 남 긴 “말이 오르면 나라도 오르고, 말이 내리면 나라도 내리나니라.”라는 말씀을 인용하 여 청중이  강연 내용을  인상적으로 기억할  수 있도록 전달했다. 그러나  강연에서 최 현배  선생이  남긴  말을  인용한  부분은  없으므로,  두  인물이  남긴  말을  각각  인용한  것은 아니다.

문제번호: 37 
정답: 2
해설: 청중2는  자신이  조선어  학회  사건에  대한  발표를  맡았음을  밝히며  강연  내용이 발표에 도움이 될 것 같다고 반응하고 있다. 이는 강연을 통해 알게 된 정보 를 유용성 측면에서 평가한 것으로 볼 수 있다.

문제번호: 38 
정답: 4
해설: 찬성1은  얼마  전  초보  운전자의  운전  미숙으로  인해  교통사고가  연이어  발생하면서 초보 운전 표지 의무화에 대한 논의가 본격화되고 있다고 언급하고 있다.  이는  초보  운전과  관련해  최근에  발생한  사건을  언급하여  초보  운전  표지  의무화에  대한 논의의 필요성을 드러낸 것이다.

문제번호: 39 
정답: 3
해설: 반대 신문에서 찬성 측은 초보 운전 표지 부착을 의무화하면 경력 운전자 들이 초보 운전자를 배려하는 태도로 운전할 수 있어 초보 운전자의 사고 위험을 감 소시킬 수 있으리라 생각한다고 답변했다. 이에 대해 반대 측은 ㉢에서 일부 경력 운 전자들이 초보 운전자에 대해 위협 운전을 할 수도 있지 않냐고 묻고 있다. 이는 경 력 운전자들의 실제 태도가 상대의 생각과 다를 수 있음을 언급하여 제도의 실효성을  지적하고 있는 것이지, 상대의 주장이 공정하지 않음을 지적하고 있는 것은 아니다.

문제번호: 40 
정답: 5
해설: (나)에서는 초보 운전자 대부분이 표지를 부착하고 있다는 설문 결과 자료 를 스크랩했음을 밝히고 있다. 그리고 (가)의 반대2는 네 번째 발화에서 표지를 규격 화해  제작하고  배부하려면  국가의  예산이  소요된다고  언급하며,  규격화된  초보  운전  표지 부착 의무화는 비용이 발생하여 득보다 실이 더 클 수 있다는 점을 지적하고 있 다. 따라서 반대 측은 설문 결과 자료를 바탕으로 기존 표지를 규격화된 표지로 교체 하는 데 국가 예산이 소요되므로 규격화가 불필요하다고 주장할 수 있다. (가)와 (나) 에서 반대 측이 표지 교체 비용을 초보 운전자가 부담하게 된다고 보고 있지는 않다.

문제번호: 41 
정답: 1
해설: 1문단에서는 토론의 논제를 보고 자신도 내년이면 면허를 취득할 수 있는  나이가  된다는  생각에  관심이  생겼다며  토론에  참여하게  된  계기를  밝혔다.  하지만  논제에 대해 반대 입장을 선택하게 된 계기는 밝히고 있지 않다.

문제번호: 42 
정답: 4
해설: [A]에는 토론을 준비하며 많은 시간과 노력이 든다는 점을 깨달은 내용만  제시되었지만, 고쳐 쓴 내용에는 토론 중 상대의 발언을 잘 듣고 문제를 깊이 이해할  수 있었으며 사회적 쟁점을 바라보는 다양한 시각의 중요성을 알았다는 내용이 추가 되었다. 이를 통해 실제 토론을 하면서 깨달은 점도 함께 제시해 보라는 조언이 반영 되었음을 확인할 수 있다.

문제번호: 43 
정답: 2
해설: ‘초고’의 4문단에는 학교에 정서적 안정과 사회적 성장을 위한 공간이 조 성될 경우 기대되는 긍정적인 효과가 언급되어 있다. 글쓴이는 기대되는 효과로 ‘나의  생각은 커가고 친구들과 어울리며 행복을 느낄 수 있을 것’과 ‘학업에도 더욱 열중할  수 있는 동력이 되며 학교에 대한 자부심도 느끼게 할 것’을 언급하고 있다.

문제번호: 44 
정답: 5
해설: ㄴ에서는  벽을 없애는 형태적  확장을 통해  실내 공간의  개방감이 높아진 다는 내용이 언급되어 있다. 하지만 ㄷ-2에서는 청소년기는 벽을 없앤 공간에서 자신 이 노출되는 것에 부담을 느낄 수 있으니, 이러한 부담감을 낮추기 위해서는 색의 대 비, 부분 조명을 이용하는 것이 도움이 된다고 하였다. 따라서 색이 대비되는 소품을  비치하고 부분 조명을 설치하는 것은 공간의 개방감을 높이는 방안으로 볼 수 없다.

문제번호: 38 
정답: 3
해설: <보기>에서 편집부장은 ‘<2편> 초고의 핵심 내용’과 ‘<3편> 표제, 부제의  내용’이  드러나도록  작성하자고  하였다.  <3편>  부제에서는  학생  주도의  변화를  언급 하고 있는데, ⓒ는 학부모와 지역 사회의 참여를 요구하고 있다. 따라서 ⓒ는 편집부 장이 주문한 내용으로 적절하지 않다.

