문제번호: 35 
정답: 3
해설: 발표자는 발표의 도입부에서 ‘여러분, 어제 급식에 나온 김자반 맛있게 드 셨나요?’라는 질문을  통해  화제와 관련한  청중의  경험을 환기하여  발표  내용에 대한  청중의 관심을 끌고 있다.

문제번호: 36 
정답: 4
해설: [자료1]은 지주식 양식 방법을 보여 주는 자료이고, [자료2]는 부류식 양 식 방법을 보여 주는 자료이다. ‘김의 생장 속도가 빨라 대량 생산에 유리하다는 점’ 은 발표에서  제시하고 있는  부류식 양식  방법의 특징이므로 이를  설명하기 위해  [자 료2]를 ㉡에 활용했다는 것은 적절하다.

문제번호: 37 
정답: 5
해설: ‘학생2’와 ‘학생3’이 발표 내용을 바탕으로 발표에서 제공하지 않은 정보 를 추론하고 있는 것은 아니다.

문제번호: 38 
정답: 1
해설: ‘부원  3’은  세  번째  발화에서  장서  점검기  도입으로  학생들이  책을  찾기  쉬워졌다고  언급하였으며,  이에  대해 ‘부원 1’은  ‘그  덕분에  교과와 관련성이  높거나  학생들의 선호도가 높은 책을 눈에 잘 띄는 서가에 배치할 수 있’게 되었다고 언급하 였다. 따라서 ‘원활한 장서 관리로 학습과 관련된 도서를 쉽게 찾을 수 있어 과제 수 행에 도움을 받을 수 있’다는 점은 ⓐ에 해당하는 내용으로 볼 수 있다.

문제번호: 39 
정답: 5
해설: [B]에서 ‘부원 1’은 ‘달라진 도서관에 대해 소개하는 안내문’을 작성하자는  ‘부원  2’의  제안에  대해,  ‘안내문으로  학생들의  도서관  이용을  돕자는  말이지?’라고  질문하며 자신이 이해한 내용이 맞는지 확인하고 있다. 따라서 ‘부원 1’이 직전 발화 를 재진술하며 서로 다른 의견에 대한 새로운 절충안을 제시한 것으로 볼 수 없다.

문제번호: 40 
정답: 4
해설: ㉣을 바탕으로 작성된 메모의 ‘도서 분실 방지 장치 작동 중’이라는 내용 은 (나)의 ‘도서 분실 방지 장치 작동’에서 반영되었으나, ‘경보음이 울렸을 때의 대처  방안’은 (나)에 제시되지 않았다.

문제번호: 41 
정답: 5
해설: ‘자가 대출 반납기 이용 방법’은 자가 대출 반납기를 활용하여 학생이 직 접 도서를 대출하는 일련의 절차를 차례대로 제시하는 방식으로 내용을 조직하고 있 26 다. 하지만 ‘이용 편의성을 높인 도서 배치’에서는 일련의 절차를 차례대로 제시하는  내용 조직 방식을 활용하고 있지 않다.

문제번호: 42 
정답: 2
해설: (나)의 처음 부분에 ‘전파 식별 시스템 도입으로 달라진 우리 학교 도서관 을 여러분에게 소개’한다는 내용을 통해 안내문을 쓴 목적을 명확히 제시하고 있음을  알 수 있다. 따라서 ㉯를 기준으로 안내문을 쓴 목적이 제시되어 있지 않다고 점검한  내용은 적절하지 않다.

문제번호: 43 
정답: 4
해설: 메모에는 ‘청소년 국가유산 지킴이 활동의 홍보가 미흡한 이유 언급’이 제 시되어  있지만,  초고의 4문단에는 홍보가  미흡하다는  내용만 제시되어  있을  뿐 홍보 27 가 미흡한 이유에 대해서는 언급하고 있지 않다.

문제번호: 44 
정답: 3
해설: 자료  을  활용하여  국가유산  지킴이  활동의  종류를  다루고  있다.  또한  자료  을 활용하여  이 활동이  청소년에게  도움이 되는  점을,  [A]  이후에 제시된  내 용과 중복되지 않게 제시하고 있으므로 [A]에 들어갈 내용으로 적절하다.

문제번호: 45 
정답: 2
해설: 4문단에서  청소년 국가유산  지킴이  활동과 관련된  교육이  부족하다는 점 을 문제로  제기하고 있는데, [B]에서는  이에 대한 해결책이 제시되지  않았다. 따라서  고쳐 쓴 글에서는 친구 1의 제안을 고려해 이전 문단과 자연스럽게 연결되도록 교육  방안을 추가한 것으로 볼 수 있다.

